\documentclass[a4paper] {article} \usepackage{exscale,relsize} \usepackage{amssymb}  \usepackage{amsmath} \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry} \usepackage[all]{xy} \usepackage{xcolor}
\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=1.5cm}           
\title{Statistiques}
\author{--}               
\date{08/05/2015}                              
\begin{document}                               
\maketitle{} 

\paragraph{$\Theta$-Expérience} : \\
$$(E, (\mathbb{P}_{\theta})_{\theta \in \Theta}, X)$$

Où $E$ est l'espace probabilisable de départ de la variable aléatoire $X$. \\
$\theta$ représente un paramètre inconnu de l'expérience, on représente son indétermination en considérant une famille de probabilités $(\mathbb{P}_{\theta})_{\theta \in \Theta}$ sur l'espace probabilisable $E$.

On appelle $(E,(\mathbb{P}_{\theta})_{\theta \in \Theta})$ le modèle de l'expérience.

\paragraph{$\Theta$-Échantillon de taille $n$ d'un modèle d'expérience} : \\
Expérience de modèle produit de $n$ fois le même modèle dont la variable $X=(X_i)_{1 \leq i \leq n}$ est telle que les $X_i$ sont indépendantes et identiquement distribuées (iid).

\paragraph{Statistique} : \\
Étant donnée une expérience $\mathcal{E}$, \\
une \textbf{statistique} est une fonction $S = \Upsilon \circ X$ telle que $\Upsilon$ est mesurable sur l'espace probabilisable de l'expérience.

\paragraph{$q$-Estimateur avec $q : \Theta \mapsto \mathfrak{E}$ ($\mathfrak{E}$ probabilisable et métrique) } : \\
Statistique à valeur dans Im $q$.

\paragraph{Intervalle de confiance} : \\ 
Soient $S$ et $T$ deux $q$-estimateurs, on définit le fait que l'intervalle aléatoire $[S,T]$ est un intervalle de confiance de niveau $\alpha$ par
$$ \forall \theta \in \Theta, \mathbb{P}_{\theta}( q(\theta) \in [S,T] ) \geq 1- \alpha $$

\paragraph{Convergence de $q$-estimateurs le long d'une suite de $\Theta$-échantillons} : \\
Soit $(\mathcal{E}_n)_n$ une suite de $\Theta$-échantillons de taille $n$ ($n$ variant). \\
Et $(T_n)_n$ une suite de $q$-estimateurs canoniquement associée à la suite d'échantillons. \\
On définit que $(T_n)$ converge le long de $(\mathcal{E}_n)$ par
$$ \forall \theta \in \Theta, V\in \mathbb{V}[q(\theta)], \ \ {\mathbb{P}^n_{\theta}}_{_{T_n}}[V] \longrightarrow 1$$
Où $\mathbb{V}$ est l'ensemble des voisinages pour la topologie induite par la métrique de Im $q$. \\ \\ \\
Ce qui en pratique se traduit par
$$ \forall \theta \in \Theta, \varepsilon > 0, \ \ \mathbb{P}^n_{\theta}[(d(T_n,q(\theta)) \leq \varepsilon] \longrightarrow 1$$
Où d est la métrique de Im $q$.

\paragraph{Intervalle de confiance asymptotique} : \\ 
Soit $(\mathcal{E}_n)_n$ une suite de $\Theta$-échantillons de taille $n$ ($n$ variant). \\
Et $(S_n)_n$ et $(T_n)_n$ deux suites de $q$-estimateurs canoniquement associées à la suite d'échantillons. \\
On définit le fait que la suite d'intervalles aléatoire $([S_n,T_n])$ est une suite d'intervalles de confiance de niveau asymptotique $\alpha$ par
$$ \forall \theta \in \Theta, \mathbb{P}^n_{\theta}( q(\theta) \in [S_n,T_n] ) \longrightarrow 1- \alpha $$

\paragraph{Test} : \\
Un test est une statistique à valeur dans $\{ 0,1 \}$ munie d'une partition $(\Theta_0,\Theta_1)$ de $\Theta$.

\paragraph{Erreurs d'un test} : \\
Soit $T$ un test. \\
En notant $\mathbb{E}_{\theta}$ l'espérance selon la probabilité $\mathbb{P}_{\theta}$, \\
On note respectivement $e^T : \theta \mapsto \mathbb{E}_{\theta}[T]$ \\
$f^T : \theta \mapsto \mathbb{E}_{\theta}[1-T]$ \\
Erreur de première espèce : $e_1^T = e^T |_{\Theta_0}$ \\
Erreur de deuxième espèce : $e_2^T = f^T|_{\Theta_1}$ \\
Puissance : $p^T = e^T |_{\Theta_1}$ \\

\paragraph{Niveau d'un test} : \\
Le fait qu'un test $T$ est de niveau $\alpha$ est défini comme
$$\| e_1^T \| _{\infty} \leq \alpha$$

\paragraph{Zone de rejet}
Soit $T=\varphi \circ X$ un test, la zone de rejet est $$\varphi^{-1}(\{1\})$$

\paragraph{Limite d'une zone de rejet de la forme $[a, + \infty[$} : \\
En définissant $$ \ell_T = \inf \{x \in \mathbb{R} \ ; \ \forall \theta \in \Theta_0, \ {\mathbb{P}_{\theta}}_{_T}([x,+ \infty[) \leq \alpha \} $$
Soit 
$$ \ell_T = \inf \{x \in \mathbb{R} \ ; \ \forall \theta \in \Theta_0, \ {\mathbb{P}_{\theta}}_{_T}(]-\infty, x[) \geq 1 - \alpha \} $$
Et enfin
$$ \ell_T = \inf \{x \in \mathbb{R} \ ; \ \forall \theta \in \Theta_0, \ {F_{\theta}}_{_T}(x_{-}) \geq 1 - \alpha \} $$
L'intervalle de rejet est $R_T = [\ell_T, + \infty[$

\end{document}    
